---
title: >-
    بخش ۲۵ - زاهد گیلانی
---
# بخش ۲۵ - زاهد گیلانی

<div class="n" id="bn1"><p>از فضلا و عرفای معاصرین است ودر علوم عقلی و نقلی از محققین. او غیر زاهد جیلانیِ مشهور است که شیخ صفی الدین اردبیلی مرید وی بود و همانا نسبش به او می‌رسد. وی شیخ زاهد ثانی است. درخدمت حکمای معاصرین تحصیل حکمت کرده و عاقبت روی ارادت به خدمت کثیرالسعادت جناب عارف ربانی حاجی محمد حسین اصفهانی آورد و به مقامات عالیه فایض شد. در هنگامی که عازم حج اسلام و زیارت بیت اللّه الحرام بود در کاظمینؑرحلت نمود، و کان ذلک فی سنهٔ ۱۲۲۲. از عرفای نعمت اللهی است. این رباعی از او نوشته شد:</p></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>عمری به در مدرسه‌ها بنشستم</p></div>
<div class="m2"><p>با اهل ریا و کبر و کین پیوستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>از یک نظر عاشق رمزی آخر</p></div>
<div class="m2"><p>هم از خود هم ز غیر خود وارستم</p></div></div>